'\" t
.\"     Title: groupadd
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 17/05/2017
.\"    Manual: Comandi per la gestione del sistema
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: Italian
.\"
.TH "GROUPADD" "8" "17/05/2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Comandi per la gestione del si"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NOME"
groupadd \- crea un nuovo gruppo
.SH "SINOSSI"
.HP \w'\fBgroupadd\fR\ 'u
\fBgroupadd\fR [\fIopzioni\fR] \fIgruppo\fR
.SH "DESCRIZIONE"
.PP
Il comando
\fBgroupadd\fR
crea un nuovo account di gruppo usando i valori specificati sulla riga di comando ed i valori predefiniti dal sistema\&. Il nuovo gruppo verr\(`a aggiunto ai file di sistema secondo necessit\(`a\&.
.SH "OPZIONI"
.PP
Il comando
\fBgroupadd\fR
accetta le seguenti opzioni:
.PP
\fB\-f\fR, \fB\-\-force\fR
.RS 4
Questa opzione fa s\(`i che il comando esca con esito positivo nel caso che il gruppo esista gi\(`a\&. Quando utilizzato con l\*(Aqopzione
\fB\-g\fR, e il GID specificato esiste, un altro GID (univoco) viene scelto (cio\(`e
\fB\-g\fR
viene ignorato)\&.
.RE
.PP
"\fB\-g\fR, \fB\-\-gid\fR\ \&\fIGID\fR
.RS 4
Il valore numerico dell\*(Aqidentificatore (ID) del gruppo\&. Questo valore deve essere univoco, a meno che non venga usata l\*(Aqopzione
\fB\-o\fR\&. Il valore deve essere non\-negativo\&. La scelta predefinita \(`e quella di usare il minimo valore di ID maggiore o eguale a
\fBGID_MIN\fR
e superiore a qualunque altro gruppo\&.
.sp
Vedere anche l\*(Aqopzione
\fB\-r\fR
e la descrizione di
\fBGID_MAX\fR\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
Mostra un messaggio di aiuto ed esce\&.
.RE
.PP
\fB\-K\fR, \fB\-\-key\fR\ \&\fIKEY\fR=\fIVALUE\fR\&.
.RS 4
Ha la precedenza sui valori predefiniti (GID_MIN, GID_MAX e altri) definiti in
/etc/login\&.defs\&. Pi\(`u opzioni
\fB\-K\fR
possono essere specificate\&.
.sp
Esempio:
\fB\-K\fR\ \&\fIGID_MIN\fR=\fI100\fR\ \&\fB\-K\fR\ \&\fIGID_MAX\fR=\fI499\fR
.sp
Nota:
\fB\-K\fR\ \&\fIGID_MIN\fR=\fI10\fR,\fIGID_MAX\fR=\fI499\fR
non funziona ancora\&.
.RE
.PP
\fB\-o\fR, \fB\-\-non\-unique\fR
.RS 4
Questa opzione permette di aggiungere un gruppo con un GID non univoco\&.
.RE
.PP
\fB\-p\fR, \fB\-\-password\fR\ \&\fIPASSWORD\fR
.RS 4
La password cifrata, come restituita da
\fBcrypt\fR(3)\&. Il comportamento predefinito \(`e di disabilitare la password\&.
.sp
\fBNota:\fR
questa opzione non \(`e consigliata perch\('e la password (o password cifrata) sar\(`a visibile agli utenti che elencano i processi\&.
.sp
Ci si deve accertare che la password rispetti le norme delle password del sistema\&.
.RE
.PP
\fB\-r\fR, \fB\-\-system\fR
.RS 4
Crea un gruppo di sistema\&.
.sp
L\*(Aqidentificativo numerico del nuovo gruppo di sistema \(`e scelto nell\*(Aqintervallo
\fBSYS_GID_MIN\fR\-\fBSYS_GID_MAX\fR
definito in
login\&.defs, al posto di
\fBGID_MIN\fR\-\fBGID_MAX\fR\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_DIR\fR
.RS 4
Effettua le modifiche nella directory
\fICHROOT_DIR\fR
e usa i file di configurazione dalla directory
\fICHROOT_DIR\fR\&.
.RE
.SH "CONFIGURAZIONE"
.PP
Le seguenti variabili di configurazione in
/etc/login\&.defs
cambiano il comportamento di questo strumento:
.PP
\fBGID_MAX\fR (numerico), \fBGID_MIN\fR (numerico)
.RS 4
Intervallo di ID di gruppo per la creazione di gruppi normali tramite
\fBuseradd\fR,
\fBgroupadd\fR
o
\fBnewusers\fR\&.
.sp
Il valore predefinito per
\fBGID_MIN\fR
(rispettivamente
\fBGID_MAX\fR) \(`e 1000 (rispettivmente 60000)\&.
.RE
.PP
\fBMAX_MEMBERS_PER_GROUP\fR (numero)
.RS 4
Numero massimo di membri per gruppo\&. Quando viene raggiunto il massimo, viene creata una nuova riga per il gruppo nel file
/etc/group
(con lo stesso nome, stessa password e stesso GID)\&.
.sp
Il valore predefinito \(`e 0, che non pone nessun limite al numero di membri per gruppo\&.
.sp
Questa opzione (dividi gruppo) permette di limitare la lunghezza delle righe nel file \(Fogroup\(Fc\&. Questo \(`e utile per essere certi che le righe per gruppi NIS non eccedano i 1024 caratteri\&.
.sp
Se si deve impostare questo limite, si pu\(`o usare 25\&.
.sp
Nota: la divisione dei gruppi potrebbe non essere supportata da ogni strumento (anche all\*(Aqinterno del pacchetto Shadow)\&. Non si dovrebbe utilizzare questa variabile a meno di esserci forzati\&.
.RE
.PP
\fBSYS_GID_MAX\fR (numerico), \fBSYS_GID_MIN\fR (numerico)
.RS 4
Intervallo di ID di gruppo utilizzato per la creazione di un gruppo di sistema da
\fBuseradd\fR,
\fBgroupadd\fR
o
\fBnewusers\fR\&.
.sp
Il valore predefinito per
\fBSYS_GID_MIN\fR
(rispettivamente
\fBSYS_GID_MAX\fR) \(`e 101 (rispettivamente
\fBGID_MIN\fR\-1)\&.
.RE
.SH "FILE"
.PP
/etc/group
.RS 4
Informazioni sugli account di gruppo\&.
.RE
.PP
/etc/gshadow
.RS 4
Informazioni sicure sugli account di gruppo\&.
.RE
.PP
/etc/login\&.defs
.RS 4
Configurazione del pacchetto password shadow
.RE
.SH "AVVISI/CAVEAT"
.PP
I nomi di gruppo devono iniziare con una lettera minuscola o l\*(Aqunderscore, seguiti da lettere minuscole, cifre numeriche, underscore o trattini\&. Possono terminare con il simbolo del dollaro\&. In termini di espressioni regolari: [a\-z_][a\-z0\-9_\-]*[$]?
.PP
I nomi di gruppo possono essere al massimo di 16 caratteri\&.
.PP
Non \(`e possibile aggiungere un gruppo NIS o LDAP\&. Questo deve essere fatto sul server corrispondente\&.
.PP
Se il nome di gruppo esiste gi\(`a in un database esterno come quello NIS o LDAP,
\fBgroupadd\fR
negher\(`a la richiesta di creazione del gruppo\&.
.SH "VALORI RESTITUITI"
.PP
Il comando
\fBgroupadd\fR
restituisce i seguenti valori:
.SH "VEDERE ANCHE"
.PP
\fBchfn\fR(1),
\fBchsh\fR(1),
\fBpasswd\fR(1),
\fBgpasswd\fR(8),
\fBgroupdel\fR(8),
\fBgroupmod\fR(8),
\fBlogin.defs\fR(5),
\fBuseradd\fR(8),
\fBuserdel\fR(8),
\fBusermod\fR(8)\&.
